%written by Takechi Kohei
%Sommerfeld expansion
\documentclass[a4j]{jsarticle}
%\documentclass[a4j,draft]{jsarticle}
%\begin{preamble}
  %パッケージの宣言
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage{amssymb}
  \usepackage[dvips]{graphicx}
  \usepackage[dvips]{psfrag}

  %ライプニッツの微分記号のd(ローマン体のd)
  \newcommand{\rd}[0]{{\rm d}}
  %ライプニッツの微分記号
  \newcommand{\fd}[2]{\displaystyle \frac{{\rm d} #1}{{\rm d} #2}}
  %ライプニッツの微分記号(n階)
  \newcommand{\fdn}[3]{\displaystyle \frac{{\rm d} ^{#3} #1}{{\rm d} #2 ^{#3}}}
  %ライプニッツの微分記号(偏微分)
  \newcommand{\fpd}[2]{\displaystyle \frac{\partial #1}{\partial #2}}
  %ライプニッツの微分記号(偏微分 n階)
  \newcommand{\fpdn}[3]{\displaystyle \frac{\partial ^{#3} #1}{\partial #2 ^{#3}}}

  %括弧
  \newcommand{\lr}[1]{\left( #1 \right)}
  
  %中括弧 curly 
  \newcommand{\clr}[1]{\left\{ #1 \right\}}
  
  %大括弧 square
  \newcommand{\slr}[1]{\left[ #1 \right]}

  %文書のメタ情報
  \title{Sommerfeld展開の導出}
  \author{武智公平\thanks{https://bitbucket.org/takechi/}}
  \date{平成21年6月7日}

%\end{preamble}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Sommerfeld展開とは}
  Sommerfeld展開とは、Fermi-Dirac統計に従う統計力学を考えるときによく使う便利な展開公式である。
  
  Fermi-Dirac統計では、あるエネルギー準位$\epsilon$には(縮退を考えなければ)、粒子は$1$つまでしか入れない。
  Fermi分布関数はこれを表現したもので、温度$T$において化学ポテンシャル$\mu$のFermi気体があった場合、
  エネルギー準位$\epsilon$にいる粒子の``個数''は
  \begin{align*}
    \bar{n}(\epsilon) = \dfrac{1}{e^{(\epsilon - \mu) / k T} + 1}
  \end{align*}
  で与えられる。
  
  ``個数''とクォーテーションを付けたのは、個数と言っても整数ではないからである。
  粒子の個数の平均値、あるいは、そのエネルギー準位に粒子が入る確率と言うこともできる。
  
  Fermi分布関数が与えられると、これを使って物理量を計算することができる。例えば全系の粒子数$N$は
  \begin{align*}
    N = \int_{0}^{\infty} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \bar{n}(\epsilon)
  \end{align*}
  である。ただし、$D_d(\epsilon)$は状態密度で、考えている系において$\epsilon \sim \epsilon + \rd \epsilon$の
  範囲のエネルギーを固有値として持つ状態がいくつあるかを表す。
  同様に、内部エネルギー$E$は
  \begin{align*}
    E = \int_{0}^{\infty} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon \bar{n}(\epsilon)
  \end{align*}
  となる。このように、Fermi-Dirac統計では、$\bar{n}(\epsilon)$に何かをかけて、それを$\epsilon$で
  積分、という計算が多い。
  
  $\bar{n}(\epsilon)$にかける関数が性質のいいものであれば、解析的に実行できるかもしれないが、
  大抵の場合そういうわけにはいかない。そこで、Sommerfeld展開が出てくる。
  Sommerfeld展開を使えば、面倒な積分を行うことなく、積分の値を評価することができる。
  ただし、以下で示すようにSommerefeld展開が利用できるのは十分低温のときのみである。

\section{定義}
  $T$が十分小さく($\mu - \epsilon_{0} \gg k T$)、かつ関数$g(\epsilon)$が
  \begin{enumerate}
    \item{$\epsilon = \mu$において連続、かつ何回でも微分可能}
    \item{$\left| \epsilon - \mu \right| \lesssim k T $の範囲で急激な変化をしない(Taylor展開可能)}
  \end{enumerate}
  を満たすならば、Fermi分布関数
  \begin{align}
    \bar{n}(\epsilon) = \dfrac{1}{e^{(\epsilon - \mu) / k T} + 1}
  \end{align}
  と関数$g(\epsilon)$の積分について、次の公式が成り立つ\footnote{関数$g(\epsilon)$の$n$階微分の$\epsilon = \mu$での値という意味で
  \begin{align*}
  \fdn{}{\epsilon}{n} g(\mu)
  \end{align*}
  と書いている。厳密に言えば、$g(\mu)$を$\epsilon$で微分すると$0$になってしまうので、正しくは
  \begin{align*}
  \left. \fdn{}{\epsilon}{n} g(\epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
  \end{align*}
  と書かなければならない。}。
  \begin{align}
    I = \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon g(\epsilon) \bar{n}(\epsilon)
      &\simeq \int_{\epsilon_{0}}^{\mu} \rd \epsilon g(\epsilon)
        + 2 \sum_{n = 1}^{\infty} (k T)^{2n} \lr{1 - \dfrac{1}{2^{2n - 1}}}
          \zeta(2n) \fdn{}{\epsilon}{2n - 1} g(\mu) \nonumber \\
      &= \int_{\epsilon_{0}}^{\mu} \rd \epsilon g(\epsilon)
       + \dfrac{\pi^{2}}{6}(k T)^{2} \fd{}{\epsilon} g(\mu)
       + \dfrac{7 \pi^{4}}{360}(k T)^{4} \fdn{}{\epsilon}{3} g(\mu) + \cdots . \label{eqn.Som_exp_1}
  \end{align}
  または、$g(\epsilon)$の定積分
  \begin{align}
    G(\epsilon) = \int_{\epsilon_{0}}^{\epsilon} \rd \epsilon^{\prime} g(\epsilon^{\prime}) \label{eqn.G_def}
  \end{align}
  を用いて書き直せば、
  \begin{align}
    I = \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon \fd{G(\epsilon)}{\epsilon} \bar{n}(\epsilon)
      &\simeq G(\mu) 
      + 2 \sum_{n = 1}^{\infty} (k T)^{2n} \lr{1 - \dfrac{1}{2^{2n - 1}}}
        \zeta(2n) \fdn{}{\epsilon}{2n} G(\mu) \nonumber \\
      &= G(\mu)
       + \dfrac{\pi^{2}}{6}(k T)^{2} \fdn{}{\epsilon}{2} G(\mu)
       + \dfrac{7 \pi^{4}}{360}(k T)^{4} \fdn{}{\epsilon}{4} G(\mu) + \cdots . \label{eqn.Som_exp_2}
  \end{align}
  上記(\ref{eqn.Som_exp_1})式または(\ref{eqn.Som_exp_2})式が、Sommerfeld展開の公式と呼ばれる。

  $\zeta(s)$はRiemannの$\zeta$関数で、
  \begin{align*}
    \zeta(s) \equiv \sum_{l = 1}^{\infty}\dfrac{1}{l^{s}}
  \end{align*}
  と定義される。$s$が正の偶数の場合はBernoulli数(あるいは、関-Bernoulli数)による一般表式が知られていて、
  \begin{align}
    \zeta(2n) = \dfrac{2^{2n-1}}{(2n)!} |B_{2n}| \pi^{2n} \label{eqn.zeta-Bernoulli}
  \end{align}
  となる\footnote{証明は\ref{sec:A}を参照。}。Bernoulli数$B_{n}$は
  \begin{align}
    f(x) = \dfrac{x}{e^{x} - 1} \label{eqn.Bernoulli-mother}
  \end{align}
  を母関数として持ち、
  \begin{align*}
    B_{n} = \lim_{t \rightarrow 0}\fdn{f}{x}{n}(t)
  \end{align*}
  から決まるが、より便利な公式として
  \begin{align}
    B_0 = 1, \hspace{1em}
    B_n = -\sum_{i = 0}^{n - 1} \dfrac{n!}{i!(n+1-i)!} B_i \label{eqn.Bernoulli-rec}
  \end{align}
  という漸化式\footnote{証明は\ref{sec:B}を参照。}から計算することができる。
  $B_{2} = 1 / 6, B_{4} = -1 / 30$などより、
  $\zeta(2) = \pi^{2} / 6, \zeta(4) = \pi^{4} / 90$などとなる。
\section{導出}
  まず、$I$を部分積分して
  \begin{align*}
    I &= \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon \fd{G(\epsilon)}{\epsilon} \bar{n}(\epsilon) \\
    &= \big [ G(\epsilon) \bar{n}(\epsilon) \big ]_{\epsilon_{0}}^{\infty}
     - \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon G(\epsilon) \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon} \\
    &= - \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon G(\epsilon) \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon}
  \end{align*}
  を得る。$\bar{n}(\epsilon)$の微分項を展開すると
  \begin{align*}
    \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon}
      &= - \dfrac{\beta e^{\beta (\epsilon - \mu)}}{(e^{\beta (\epsilon - \mu)} + 1)^{2}} \\
      &= - \dfrac{\beta}{(e^{\beta (\epsilon - \mu)} + 1)(e^{-\beta (\epsilon - \mu)} + 1)}
  \end{align*}
  である(ただし、$\beta \equiv (k T)^{-1}$とおいた)。

  \begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
      \psfrag{XLAB}[][]{$(\epsilon - \mu) \beta$}
      \psfrag{YLAB}[][]{$-\dfrac{1}{\beta} \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon}$}
      \includegraphics[scale=1]{dnde.eps}
      \caption{$-(1/\beta) \rd \bar{n}(\epsilon)/\rd \epsilon$  \label{fig.dnde}}
    \end{center}
  \end{figure}
  これをグラフに描くと図\ref{fig.dnde}のようになり、
  $\left| \epsilon - \mu \right | \lesssim k T$の範囲でのみ有意な値をとり、
  それ以外のところでは極めて$0$に近い値となる。そこで$G(\epsilon)$を$\mu$の周りでTaylor展開する。
  \begin{align*}
    G(\epsilon) = \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{(\epsilon - \mu)^{n}}{n!} \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n}.
  \end{align*}
  Taylor展開の収束半径の外ではこの展開は使えないが、$\mu$近傍以外で$G(\epsilon)$の
  Taylor展開がどんな形であっても（オーダーとして$\rd \bar{n}/\rd \epsilon$と同じかそれ以下であれば）、
  $\rd\bar{n}/\rd\epsilon$が急激に$0$になるため、$I$の積分にはほとんど効いてこないと考えられる。よって、
  \begin{align}
    I 
    \simeq - \int_{\epsilon_{0}}^{\infty} \rd \epsilon 
             \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{(\epsilon - \mu)^{n}}{n!} 
             \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n} \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon} \label{eqn.last_exact}
  \end{align}
  とすることができる。
  
  さらに、  $\mu - \epsilon_{0} \gg k T$であるので、
  積分範囲の下限を$\epsilon_{0}$から$-\infty$にしても、
  $I$の値はほとんど変わらないだろう、と考える。すると、
  \begin{align*}
    I &\simeq - \int_{-\infty}^{\infty} \rd \epsilon \sum_{n = 0}^{\infty}
        \dfrac{(\epsilon - \mu)^{n}}{n!} \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n} \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon} \\
      &= - \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{1}{n!} \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n} 
        \int_{-\infty}^{\infty} \rd \epsilon (\epsilon - \mu)^{n} \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon} \\
      &= - \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{1}{n!} \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n} I_{n}
  \end{align*}
  となる。
  ただし、
  \begin{align*}
    I_{n} \equiv \int_{-\infty}^{\infty} \rd \epsilon (\epsilon - \mu)^{n} \fd{\bar{n}(\epsilon)}{\epsilon}
  \end{align*}
  と定義した。
  
  $I_n$について、$\beta (\epsilon - \mu) = x$と置くと
  \begin{align*}
    \epsilon - \mu &= kTx \\
    \epsilon &= kTx + \mu \\
    \rd\epsilon &= kT\rd x \\
    \fd{}{\epsilon} &= \dfrac{1}{kT} \fd{}{x}
  \end{align*}
  となるので、
  \begin{align*}
    I_n &= \int_{-\infty}^\infty (kT\rd x)(kTx)^n \dfrac{1}{kT} \fd{}{x} \bar{n}(kTx+\mu) \\
        &= (kT)^n \int_{-\infty}^\infty \rd x x^n \fd{}{x} \dfrac{1}{e^x+1}
  \end{align*}
  となる。この$I_n$を$n = 0$、奇数、$2$以上の偶数に分けて求めていく。
  
  まず、$n = 0$のときは単純に積分が実行できるので
  \begin{align*}
    I_{0} &= \int_{\infty}^{\infty} \rd x \fd{}{x} \dfrac{1}{e^x + 1} \\
          &= \slr{\dfrac{1}{e^x+1}}_{-\infty}^{\infty} \\
          &= -1
  \end{align*}
  となる。

  $n$が奇数のときは、$x^n$が奇関数で$\fd{}{x} \dfrac{1}{e^x+1}$が偶関数であることから
  $I_{n}$の被積分関数は全体で奇関数となり
  \begin{align*}
    I_{n} = 0 \hspace{3em} \text{(} n \text{ is odd.)}
  \end{align*}
  である。
  
  $n$が$2$以上の偶数のときは厄介で、
  \begin{align*}
    I_n = (kT)^n \mathcal{I}_n
  \end{align*}
  すなわち
  \begin{align*}
    \mathcal{I}_n \equiv \int_{-\infty}^\infty \rd x x^n \fd{}{x} \dfrac{1}{e^x+1}
  \end{align*}
  と置くと
  \begin{align*}
    \mathcal{I}_n 
      &= 2 \int_0^\infty \rd x \dfrac{x^{n} e^{x}}{(e^{x} + 1)^{2}} \\
      &= 2 \int_0^\infty \rd x x^{n} \fd{}{x} \lr{ \dfrac{-1}{e^{x} + 1}} \\
      &= 2 \clr{ \slr{ x^{n} \dfrac{-1}{e^{x} + 1} }_{0}^{\infty} 
         - \int_{0}^{\infty} \rd x n x^{n - 1} \dfrac{1}{e^{x} + 1}} \\
      &= -2n \int_0^\infty \rd x x^{n - 1} \dfrac{1}{e^{x} + 1} \\
      &= -2n \int_0^\infty \rd x x^{n - 1} \dfrac{e^{-x}}{1 + e^{-x}}.
  \end{align*}
  ここで等比級数の公式
  \begin{align}
    \sum_{k = 0}^\infty r^k = \dfrac{1}{1 - r} \label{eqn.geometric}
  \end{align}
  を使うと
  \begin{align*}
    \mathcal{I}_n
      &= 2 n \int_{0}^\infty \rd x x^{n - 1} e^{-x} \sum_{k = 0}^{\infty} \lr{-e^{-x}}^k \\
      &= 2 n \sum_{k = 0}^{\infty} (-1)^{k} \int_{0}^{\infty} \rd x x^{n - 1} e^{-(k + 1) x}
  \end{align*}
  となる。ここまでくれば、
  \begin{align*}
    J_{l}(\alpha) = \int_{0}^{\infty} \rd t t^{l-1} e^{-\alpha t}
  \end{align*}
  という関数$J_l(\alpha)$を求めればよいことが解る。
  これはほとんど$\Gamma$関数
  \begin{align*}
    \Gamma(z) = \int_{0}^{\infty} \rd t t^{z - 1} e^{-t}
  \end{align*}
  と同じなので、$\Gamma$関数の公式を用いて導くこともできるが、$l \in \mathbb{Z}$の場合は
  簡単なのでやってみる。まず、$J_1(\alpha)$について
  \begin{align*}
    J_1(\alpha) 
    &= \int_0^\infty \rd t e^{\alpha t} \\
    &= \slr{-\dfrac{e^{-\alpha t}}{\alpha}}_0^\infty \\
    &= \dfrac{1}{\alpha}.
  \end{align*}
  次に$J_m(\alpha)$は
  \begin{align*}
    \fd{}{\alpha} J_m(\alpha)
    &= \fd{}{\alpha} \int_0^\infty \rd t t^{m-1} e^{-\alpha t} \\
    &= \int_0^\infty \rd t^{m-1}(-t)e^{-\alpha t} \\
    &= -\int_0^\infty \rd t^{(m+1)-1}e^{-\alpha t} \\
    &= -J_{m+1}(\alpha)
  \end{align*}
  となることを利用して
  \begin{align*}
    J_l(\alpha)
    &= (-1)^{l-1} \fdn{}{\alpha}{l-1} J_1(\alpha) \\
    &= (-1)^{l-1} \fdn{}{\alpha}{l-1} \alpha^{-1} \\
    &= (-1)^{l-1} (-1) \fdn{}{\alpha}{l-2} \alpha^{-2} \\
    &= (-1)^{l-1} (-1)(-2) \fdn{}{\alpha}{l-3} \alpha^{-3} \\
    &\vdots \\
    &= (-1)^{l-1} (-1)(-2) \cdots \clr{-(l-2)} \clr{-(l-1)} \alpha^{-l} \\
    &= 1 \cdot 2 \cdot \cdots (l-2)(l-1) \alpha^{-l} \\
    &= \dfrac{(l-1)!}{\alpha^l}
  \end{align*}
  となる。よって
  \begin{align*}
    \mathcal{I}_n
    &= -2n \sum_{k=0}^\infty (-1)^k J_n(k+1) \\
    &= -2n \sum_{k=0}^\infty (-1)^k \dfrac{(n-1)!}{(k+1)^n} \\
    &= -2n! \sum_{k=0}^\infty (-1)^k \dfrac{1}{(k+1)^n} \\
    &= -2n! \sum_{l=1}^\infty (-1)^{l-1} \dfrac{1}{l^n}
  \end{align*}
  である。ここまでは問題なく進むが、ここで少々トリッキーな変形を行う。
  \begin{align*}
    \sum_{l=1}^\infty (-1)^{l-1}\dfrac{1}{l^n}
    &= \dfrac{1}{1^n} - \dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{3^n} - \dfrac{1}{4^n} + \cdots \\
    &= \lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots} - \lr{\dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{4^n} + \cdots} \\
    &\hspace{2em}\text{第$2$項と同じものを足して引くと} \\
    &= \lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots} + \lr{\dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{4^n} + \cdots}
       - \lr{\dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{4^n} + \cdots} - \lr{\dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{4^n} + \cdots}\\
    &= \lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots}
       - 2 \lr{\dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{4^n} + \dfrac{1}{6^n} + \cdots} \\
    &= \lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots}
       - \dfrac{2}{2^n} \lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots} \\
    &= \lr{1 - \dfrac{2}{2^n}}\lr{\dfrac{1}{1^n} + \dfrac{1}{2^n} + \dfrac{1}{3^n} + \cdots} \\
    &= \lr{1 - \dfrac{2}{2^n}} \sum_{l=1}^\infty \dfrac{1}{l^n} \\
    &= \lr{1 - \dfrac{2}{2^n}} \zeta(n).
  \end{align*}
  このようにしてRiemannの$\zeta$関数が出てくる。結局
  \begin{align*}
    \mathcal{I}_n = -2n!\lr{1-2^{1-n}} \zeta(n)
  \end{align*}
  を得る。
  よって、$2$以上の偶数について$I_{n}$は
  \begin{align*}
    I_{n} 
    &= (kT)^n \mathcal{I}_n \\
    &= -2 (k T)^{n} n! \lr{1 - 2^{1 - n}} \zeta(n) \hspace{3em} \text{(} n \text{ is even and } n \ge 2.\text{)}
  \end{align*}
  となる。

  以上を$I$に代入すれば、Sommerfeld展開の式となる。
  \begin{align*}
    I 
    &\simeq - \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{1}{n!} \fdn{G(\mu)}{\epsilon}{n} I_{n} \\
    &= G(\mu) + 2 \sum_{n = 1}^{\infty} (k T)^{2n} \lr{1 - \dfrac{1}{2^{2n - 1}}} \zeta(2n) \fdn{}{\epsilon}{2n} G(\mu) \\
    &= G(\mu)
        + \dfrac{\pi^{2}}{6}(k T)^{2} \fdn{}{\epsilon}{2} G(\mu)
        + \dfrac{7 \pi^{4}}{360}(k T)^{4} \fdn{}{\epsilon}{4} G(\mu) + \cdots.
  \end{align*}

\section{応用}
  \subsection{低温における化学ポテンシャル}
    簡単な例題として、状態密度$D_d(\epsilon)$が与えられたときの低温における化学ポテンシャルを考えよう。
    全粒子数を$N$と書くと、任意温度で
    \begin{align}
    N = \int_0^\infty \rd \epsilon D_d(\epsilon) \bar{n}(\epsilon) \label{eq:N-Dd-n}
    \end{align}
    が成り立つ。$T \rightarrow 0$では
    $\bar{n}(\epsilon)$は階段関数$\theta(x)$
    \begin{align*}
    \theta(x) = \left\{
    \begin{array}{cc}
    0 & (x < 0) \\
    1 & (x \ge 0)
    \end{array}
    \right.
    \end{align*}
    を用いて
    \begin{align*}
    \lim_{T \to 0} \bar{n}(\epsilon) = \theta(\mu_0 - \epsilon)
    \end{align*}
    となるので、
    \begin{align}
    N = \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \label{eq:N-Dd-n-0}
    \end{align}
    が成立する。
    (\ref{eq:N-Dd-n})式右辺を$T$の$4$次までSommerfeld展開すると
    \begin{align*}
    N &= \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) + \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \fd{D_d(\mu)}{\epsilon} 
         + \dfrac{7\pi^4}{360}(kT)^4 \fdn{D_d(\mu)}{\epsilon}{3} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \notag \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) + \int_{\mu_0}^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) 
    + \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 D^{(1)}_d(\mu) + \dfrac{7\pi^4}{360}(kT)^4 D^{(3)}_d(\mu) + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6}
    \end{align*}
    となる。ただし$D_d(\epsilon)$の$n$階導関数を$D_d^{(n)}(\epsilon)$と書いた。
    (\ref{eq:N-Dd-n-0})式を使うと
    \begin{align}
    0 &= \int_{\mu_0}^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) + \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 D^{(1)}_d(\mu) + \dfrac{7\pi^4}{360}(kT)^4 D^{(3)}_d(\mu)
         + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \label{eq:Ddnmumu0}
    \end{align}
    を得る。$\mu_0 \le \epsilon \le \mu$の範囲で$D_d(\epsilon)$が大きく変化しないとすると、Taylor展開によって
    \begin{align*}
    \int_{\mu_0}^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) 
    &= \int_0^{\mu-\mu_0} \rd x D_d(x+\mu_0) \\
    &= \int_0^{\mu-\mu_0} \rd x \slr{D_d(\mu_0) + D^{(1)}_d(\mu_0) x + \mathcal{O}\lr{x^2}} \\
    &= (\mu - \mu_0) D_d(\mu_0) + \dfrac{1}{2}(\mu - \mu_0)^2 D^{(1)}_d(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{(\mu - \mu_0)^3}
    \end{align*}
    となる。また、$D^{(1)}_d(\mu), \ D^{(3)}_d(\mu)$についても$\mu_0$周りでTaylor展開して
    \begin{align*}
    D^{(1)}_d(\mu) &= D^{(1)}_d(\mu_0) + D^{(2)}_d(\mu_0) (\mu - \mu_0) + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0)^2}}, \\
    D^{(3)}_d(\mu) &= D^{(3)}_d(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0}}
    \end{align*}
    と書ける。これらを使うと(\ref{eq:Ddnmumu0})式は
    \begin{align}
    0 &= (\mu - \mu_0) D_d(\mu_0) + \dfrac{1}{2} (\mu - \mu_0)^2 D^{(1)}_d(\mu_0)
        + \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \clr{D^{(1)}_d(\mu_0) + D^{(2)}_d(\mu_0)(\mu - \mu_0)}\notag \\
      & \hspace{1em}
        + \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 D^{(3)}_d(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} + \mathcal{O}\lr{(kT)^4 (\mu - \mu_0)} 
        + \mathcal{O}\lr{(kT)^2 (\mu - \mu_0)^2} + \mathcal{O}\lr{(\mu - \mu_0)^3}
      \label{eq:Ddnmumu02}
    \end{align}
    となる。
    ここで、$\mu - \mu_0$を$T$の関数として
    \begin{align*}
    \mu - \mu_0 = C_1 kT + C_2 (kT)^2 + C_3 (kT)^3 + C_4 (kT)^4 + C_5 (kT)^5 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
    と展開する。$T \rightarrow 0$で$\mu \rightarrow \mu_0$なので、
    負べきの項と$0$次の項の系数は$0$である。これを(\ref{eq:Ddnmumu02})式に代入すると、
    \begin{align*}
    0 &= \clr{C_1 kT + C_2 (kT)^2 + C_3 (kT)^3 + C_4 (kT)^4 + C_5 (kT)^5} D_d(\mu_0) \\
      &\hspace{1em} + \dfrac{1}{2} 
      \clr{C_1^2 (kT)^2 + 2 C_1 C_2 (kT)^3 + \lr{2 C_1 C_3 + C_2^2} (kT)^4 + 2 \lr{C_1 C_4 + C_2 C_3} (kT)^5} D^{(1)}_d(\mu_0) \\
      &\hspace{1em} + \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \slr{D^{(1)}_d(\mu_0) + D^{(2)}_d(\mu_0) \clr{C_1 kT + C_2 (kT)^2 + C_3 (kT)^3}} \\
      &\hspace{1em} + \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 D^{(3)}_d(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
    であり、$kT$の次数ごとにまとめると
    \begin{align*}
    0 &= C_1 kT + \clr{C_2 D_d(\mu_0) + \dfrac{1}{2} C_1^2 D^{(1)}_d(\mu_0) + \dfrac{\pi^2}{6} D^{(1)}_d(\mu_0)} (kT)^2 \\
      &\hspace{1em} + \clr{C_3 D_d(\mu_0) + C_1 C_2 D^{(1)}_d(\mu_0) + \dfrac{\pi^2}{6} C_1 D^{(2)}_d(\mu_0)} (kT)^3 \\
      &\hspace{1em} + \slr{C_4 D_d(\mu_0) + \dfrac{1}{2} (2 C_1 C_3 + C_2^2) D^{(1)}_d(\mu_0) 
        + \dfrac{\pi^2}{6} C_2 D^{(2)}_d(\mu_0) + \dfrac{7\pi^4}{360} D^{(3)}_d(\mu_0)} (kT)^4 \\
      &\hspace{1em} + \clr{C_5 D_d(\mu_0) + (C_1 C_4 + C_2 C_3) D^{(1)}_d(\mu_0) + \dfrac{\pi^2}{6} C_3 D^{(2)}_d(\mu_0)} (kT)^5 
        + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
    となる。それぞれの係数が$0$となるので$C_1$から順に解けて、
    \begin{align*}
    C_1 &= 0,\\
    C_2 &= -\dfrac{\pi^2}{6} \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)},\\
    C_3 &= 0,\\
    C_4 &= -\dfrac{\pi^4}{360} \clr{5 \lr{\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}^3 
      - 10 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{(D_d(\mu_0))^2} + 7 \dfrac{D^{(3)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}},\\
    C_5 &= 0
    \end{align*}
    が得られる。この結果から分かるように一般に$kT$の奇数べきの系数は$0$となる。
    まとめると
    \begin{align}
    \mu &= \mu_0 - \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)} \notag \\
        &\hspace{1em}
         - \dfrac{\pi^4}{360}(kT)^4 \clr{5 \lr{\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}^3 
           - 10 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{(D_d(\mu_0))^2} 
           + 7 \dfrac{D^{(3)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \label{eq:mu-mu0-0}
    \end{align}
    である。少し変形して、
    \begin{align}
    \mu
    &= \mu_0 \left[1 - \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \dfrac{1}{\mu_0}\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)} \right. \notag \\
    &\hspace{1em} \left.
       - \dfrac{\pi^4}{360}(kT)^4 \dfrac{1}{\mu_0} \clr{5 \lr{\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}^3 
       - 10 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{(D_d(\mu_0))^2} 
       + 7 \dfrac{D^{(3)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}\right]\notag \\
    &= \mu_0 \left[1 - \dfrac{\pi^2}{6}\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \fd{\ln D_d(\mu_0)}{\ln \mu_0} \right. \notag \\
    &\hspace{1em} 
       - \dfrac{\pi^4}{360}\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \left\{5 \lr{\fd{\ln D_d(\mu_0)}{\ln \mu_0}}^3 
       - 10 \lr{\fd{\ln D_d(\mu_0)}{\ln \mu_0}}^2 \fd{\ln D^{(1)}_d(\mu_0)}{\ln \mu_0}\right. \notag \\
    &\hspace{2em} \left. \left.
       + 7 \fd{\ln D_d(\mu_0)}{\ln \mu_0} \fd{\ln D^{(1)}_d(\mu_0)}{\ln \mu_0} \fd{\ln D^{(2)}_d(\mu_0)}{\ln \mu_0}\right\} 
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}\right]\label{eq:mu-gen}
    \end{align}
    と書くこともできる。
    
    参考までに$10$次までの係数の表式も挙げておくと、
    \allowdisplaybreaks[3]
    \begin{align*}
    C_6 
    &= -\dfrac{\pi^6}{45360} \dfrac{1}{D^5}
    \left\{105 \left(D^{(1)}\right)^5-350 D D^{(2)} \left(D^{(1)}\right)^3+252 D^2 D^{(3)}
    \left(D^{(1)}\right)^2+210 D^2 \left(D^{(2)}\right)^2 D^{(1)} \right. \\
    &\hspace{1em}
    \left. -147 D^3 D^{(4)} D^{(1)}-147
    D^3 D^{(2)} D^{(3)}+93 D^4 D^{(5)} \right\},\\
    C_8
    &= -\dfrac{\pi^8}{5443200} \dfrac{1}{D^7}
    \left\{
    2625 \left(D^{(1)}\right)^7-12250 D D^{(2)} \left(D^{(1)}\right)^5+8785 D^2 D^{(3)}
   \left(D^{(1)}\right)^4 \right.\\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +15400 D^2 \left(D^{(2)}\right)^2 \left(D^{(1)}\right)^3-5110
   D^3 D^{(4)} \left(D^{(1)}\right)^3-16590 D^3 D^{(2)} D^{(3)} \left(D^{(1)}\right)^2 \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +3330
   D^4 D^{(5)} \left(D^{(1)}\right)^2-4200 D^3 \left(D^{(2)}\right)^3 D^{(1)}+3969 D^4
   \left(D^{(3)}\right)^2 D^{(1)}+5880 D^4 D^{(2)} D^{(4)} D^{(1)} \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   -1860 D^5 D^{(6)} D^{(1)} +2940 D^4 \left(D^{(2)}\right)^2 D^{(3)}-2058 D^5 D^{(3)} D^{(4)} 
   -1860 D^5 D^{(2)} D^{(5)} \right.\\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +1143 D^6 D^{(7)} \right\}, \\
   C_{10}
   &= -\dfrac{\pi^{10}}{359251200} \dfrac{1}{D^9}
   \left\{
   40425 \left(D^{(1)}\right)^9-242550 D D^{(2)} \left(D^{(1)}\right)^7+173250 D^2 D^{(3)}
   \left(D^{(1)}\right)^6
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +465850 D^2 \left(D^{(2)}\right)^2
   \left(D^{(1)}\right)^5-100485 D^3 D^{(4)} \left(D^{(1)}\right)^5-556325 D^3 D^{(2)} D^{(3)}
   \left(D^{(1)}\right)^4
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +64955 D^4 D^{(5)} \left(D^{(1)}\right)^4-308000 D^3
   \left(D^{(2)}\right)^3 \left(D^{(1)}\right)^3+159467 D^4 \left(D^{(3)}\right)^2
   \left(D^{(1)}\right)^3
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +246400 D^4 D^{(2)} D^{(4)} \left(D^{(1)}\right)^3-36080 D^5 D^{(6)}
   \left(D^{(1)}\right)^3+397320 D^4 \left(D^{(2)}\right)^2 D^{(3)}
   \left(D^{(1)}\right)^2
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   -132594 D^5 D^{(3)} D^{(4)} \left(D^{(1)}\right)^2-120120 D^5 D^{(2)}
   D^{(5)} \left(D^{(1)}\right)^2+22803 D^6 D^{(7)} \left(D^{(1)}\right)^2
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +46200 D^4
   \left(D^{(2)}\right)^4 D^{(1)}-142296 D^5 D^{(2)} \left(D^{(3)}\right)^2 D^{(1)}+22638 D^6
   \left(D^{(4)}\right)^2 D^{(1)}
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   -97020 D^5 \left(D^{(2)}\right)^2 D^{(4)} D^{(1)}+57420 D^6
   D^{(3)} D^{(5)} D^{(1)}+40920 D^6 D^{(2)} D^{(6)} D^{(1)}
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   -12573 D^7 D^{(8)} D^{(1)}+11319 D^6
   \left(D^{(3)}\right)^3-32340 D^5 \left(D^{(2)}\right)^3 D^{(3)}+45276 D^6 D^{(2)} D^{(3)}
   D^{(4)}
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +20460 D^6 \left(D^{(2)}\right)^2 D^{(5)}-14322 D^7 D^{(4)} D^{(5)}-14322 D^7 D^{(3)}
   D^{(6)}-12573 D^7 D^{(2)} D^{(7)}
   \right. \\
   &\hspace{1em}
   \left.
   +7665 D^8 D^{(9)}
   \right\}
    \end{align*}
    となる\footnote{Mathematicaで計算した。現実的には$C_4$までで十分である。}。
    ただし、簡単のため$D_d(\mu_0) = D, \ D^{(n)}_d(\mu_0) = D^{(n)}$と表記した。

    \subsection{低温での内部エネルギー}
    内部エネルギー$E$は
    \begin{align*}
    E = \int_0^\infty \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon \bar{n}(\epsilon)
    \end{align*}
    で与えられる。右辺をSommerfeld展開すると
    \begin{align}
    E = \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
        + \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \left. \fd{}{\epsilon} (D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
        + \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 \left. \fdn{}{\epsilon}{3} (D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
        + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \label{eq:Esom}
    \end{align}
    である。右辺初項は
    \begin{align*}
    \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon + \int_{\mu_0}^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon + \int_0^{\mu - \mu_0} \rd x D_d(x + \mu_0) (x + \mu_0) \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
       + \int_0^{\mu - \mu_0} \rd x \clr{D_d(\mu_0) + D_d^{(1)}(\mu_0) x + \mathcal{O}(x^2)} (x + \mu_0) \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
       + \int_0^{\mu - \mu_0} \rd x \clr{\mu_0 D_d(\mu_0) + \lr{D_d(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0)} x + \mathcal{O}(x^2)} \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
       + \mu_0 D_d(\mu_0)(\mu - \mu_0) \\
    & \hspace{1em} + \lr{D_d(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0)} \dfrac{1}{2} (\mu - \mu_0)^2 + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0}^3}
    \end{align*}
    となる。(\ref{eq:mu-mu0-0})式から
    \begin{align}
    \mu - \mu_0 &= - \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)} \notag \\
        &\hspace{1em}
         - \dfrac{\pi^4}{360}(kT)^4 \clr{5 \lr{\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}^3 
           - 10 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{(D_d(\mu_0))^2} 
           + 7 \dfrac{D^{(3)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}} \notag \\
         &\hspace{1em}
         + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}, \label{eq:mu-mu0} \\
    (\mu - \mu_0)^2 &= \dfrac{\pi^4}{36} (kT)^4 \dfrac{\lr{D^{(1)}_d(\mu_0)}^2}{\lr{D_d(\mu_0)}^2} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \notag
    \end{align}
    なので、これを代入すると
    \begin{align*}
    \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon
    &= \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon
       - \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \mu_0 D^{(1)}_d(\mu_0) \\
        &\hspace{1em}
         - \dfrac{\pi^4}{360}(kT)^4 \mu_0 D_d(\mu_0) \clr{5 \lr{\dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}^3 
         - 10 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{(D_d(\mu_0))^2} 
         + 7 \dfrac{D^{(3)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}} \\
       &\hspace{1em}
         + \dfrac{\pi^4}{72} (kT)^4 (D_d(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0)) \dfrac{\lr{D_d^{(1)}(\mu_0)}^2}{\lr{D_d(\mu_0)}^2}
         + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \\
   &= \int_0^\mu \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon
      -\dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \mu_0 D_d(\mu_0) \\
      &\hspace{1em}
      - \dfrac{\pi^4}{360} 
        \clr{-10 \mu_0 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}
             -5 \dfrac{\lr{D^{(1)}_d(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)} + 7 \mu_0 D^{(3)}_d(\mu_0)}
      + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
   となる。
   同様に(\ref{eq:Esom})式第$2$項は
    \begin{align*}
    \left. \fd{}{\epsilon}(D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
    &= \mu D_d^{(1)}(\mu) + D_d(\mu) \\
    &= \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0) 
       + \left. \fd{}{\epsilon}(\epsilon D_d^{(1)}(\epsilon)) \right|_{\epsilon = \mu_0} (\mu - \mu_0) 
       + D_d(\mu_0) + D_d^{(1)}(\mu_0) (\mu - \mu_0) \\
       &\hspace{1em} + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0}^2} \\
    &= \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0) 
       + (D_d^{(1)}(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(2)}(\mu_0)) (\mu - \mu_0) + D_d(\mu_0) 
       + D_d^{(1)}(\mu_0) (\mu - \mu_0) \\
       &\hspace{1em} + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0}^2} \\
    &= D_d(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0) + (2 D_d^{(1)}(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(2)}(\mu_0)) (\mu - \mu_0)
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\mu - \mu_0}^2} \\
    &= D_d(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0) - \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 (2 D_d^{(1)}(\mu_0) + \mu_0 D_d^{(2)}(\mu_0)) \dfrac{D_d^{(1)}(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4}
    \end{align*}
    なので、
    \begin{align*}
    \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2
    \left. \fd{}{\epsilon}(D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
    &=\dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \clr{D_d(\mu_0) + \mu_0 D^{(1)}_d(\mu_0)} \\
      &\hspace{1em}
      - \dfrac{\pi^4}{360}(kT)^4 \clr{20 \dfrac{\lr{D^{(1)}_d(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)} + 10 \mu_0 \dfrac{D_d^{(1)}(\mu_0) D_d^{(2)}(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}}
      + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
    となる。第$3$項も同様に
    \begin{align*}
    \left. \fdn{}{\epsilon}{3} (D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
    &= \mu D_d^{(3)}(\mu) + 3 D_d^{(2)}(\mu) \\
    &= \mu_0 D_d^{(3)}(\mu_0) + 3 D_d^{(2)}(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{\mu - \mu_0} \\
&= \mu_0 D_d^{(3)}(\mu_0) + 3 D_d^{(2)}(\mu_0) + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2}
    \end{align*}
    なので
    \begin{align*}
    \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 \left. \fdn{}{\epsilon}{3} (D_d(\epsilon) \epsilon) \right|_{\epsilon = \mu}
    &= \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 \clr{\mu_0 D_d^{(3)}(\mu_0) + 3 D_d(\mu_0)} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
    \end{align*}
    となり、まとめると
    \begin{align}
    E &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
        -\dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \clr{\mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0) - D_d(\mu_0) - \mu_0 D_d^{(1)}(\mu_0)} \notag \\
      &\hspace{1em}  
        -\dfrac{\pi^4}{360} (kT)^4
        \left\{
        -10 \mu_0 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)} - 5 \dfrac{\lr{D_d^{(1)}(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)}
        + 7 \mu_0 D_d^{(3)}(\mu_0) + 20 \dfrac{\lr{D_d^{(1)}(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)} \right. \notag\\
        &\hspace{1em}\left.
        + 10 \mu_0 \dfrac{D^{(1)}_d(\mu_0) D^{(2)}_d(\mu_0)}{D_d(\mu_0)}
        - 7 \mu_0 D_d^{(3)}(\mu_0) - 21 D_d^{(2)}(\mu_0)
        \right\} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \notag \\
    &= \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon 
        +\dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 D_d(\mu_0) 
        -\dfrac{\pi^4}{120} (kT)^4 \clr{5 \dfrac{\lr{D_d^{(1)}(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)} - 7 D_d^{(2)}(\mu_0)} \notag \\
        &\hspace{1em}
        + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \label{eq:genE}
    \end{align}
    となる。
    
    これを$T$で微分すれば、比熱$C$を得る。
    \begin{align*}
    C = \fd{E}{T} 
    &= \dfrac{\pi^2}{3} D_d(\mu_0) k^2 T - \dfrac{\pi^4}{30} k^4 T^3 \clr{5 \dfrac{\lr{D_d^{(1)}(\mu_0)}^2}{D_d(\mu_0)} - 7 D_d^{(2)}(\mu_0)} 
    + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{T}{\mu_0}}^5}.
    \end{align*}
    比熱が$T$の$1$次から立ち上がるのは状態密度に依らずFermi粒子一般の性質であることが分かる。
    すなわち、Fermi分布の$\mu_0$近傍の幅$\sim kT$にあるエネルギー準位のみが比熱に寄与することに起因する。

    \subsection{理想Fermi気体の化学ポテンシャル}
    状態密度$D_d(\epsilon)$の表式によっては、$\mu - \mu_0$ではなく$\mu/\mu_0$を温度$T$のべきで
    展開することで$\mu$の温度依存性を求められる場合がある。

    周期境界条件における$d$次元理想Fermi気体の状態密度は
    \begin{align}
    D_d(\epsilon) = (2s+1)\dfrac{V}{h^d} \dfrac{(2\pi m)^{d/2}}{\Gamma(d/2)} \epsilon^{(d-2)/2} \label{eq:statesdens}
    \end{align}
    で与えられる。ただし、$s$はスピン、$V$は体積、$m$は粒子質量である。以下の議論では係数部分は特に重要ではないのでまとめて
    \begin{align*}
    D_d(\epsilon) = D_d \epsilon^{(d-2)/2}
    \end{align*}
    と書くことにする。関数$D_d(\epsilon)$と係数$D_d$を同じ記号で書いたが、特に混乱はないはずである。
    粒子数$N$は任意温度で
    \begin{align}
    N = \int_0^\infty \rd \epsilon D_d \epsilon^{(d-2)/2} \bar{n}(\epsilon) \label{eq:FermiN}
    \end{align}
    となる。$T \rightarrow 0$では
    \begin{align*}
    N = \int_0^{\mu_0} \rd \epsilon D_d \epsilon^{(d-2)/2} = \dfrac{2}{d} D_d \mu_0^{d/2}
    \end{align*}
    となり、$D_d$と$N$の関係として
    \begin{align}
    D_d = \dfrac{N d}{2\mu_0^{d/2}} \label{D_dNrel}
    \end{align}
    が得られる。これを(\ref{eq:FermiN})式に代入すれば
    \begin{align*}
    N &= \int_0^\infty \rd \epsilon \dfrac{N d}{2\mu_0^{d/2}} \epsilon^{(d-2)/2} \bar{n}(\epsilon) \\
    \dfrac{2}{d} \mu_0^{d/2} &= \int_0^\infty \rd \epsilon \epsilon^{(d-2)/2} \bar{n}(\epsilon)
    \end{align*}
    となる。この右辺にSommerfeld展開を適用すると
    \begin{align*}
    \dfrac{2}{d} \mu_0^{d/2} 
    &= \int_0^\mu \rd \epsilon \epsilon^{(d-2)/2} 
       + \left. \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \fd{\epsilon^{(d-2)/2}}{\epsilon} \right|_{\epsilon = \mu}
       + \left. \dfrac{7 \pi^4}{360} (kT)^4 \fdn{\epsilon^{(d-2)/2}}{\epsilon}{3} \right|_{\epsilon = \mu} 
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6}\\
    &= \slr{\dfrac{2}{d} \epsilon^{d/2}}_0^\mu 
       + \dfrac{\pi^2}{6}(kT)^2 \dfrac{d-2}{2} \mu^{(d-4)/2}
       + \dfrac{7\pi^4}{360}(kT)^4 \dfrac{d-2}{2} \dfrac{d-4}{2} \dfrac{d-6}{2} \mu^{(d-8)/2}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6}\\
    &= \dfrac{2}{d} \mu^{d/2}
       + \dfrac{\pi^2}{12}(kT)^2 (d-2) \mu^{(d-4)/2}
       + \dfrac{7\pi^4}{2880}(kT)^4 (d-2) (d-4) (d-6) \mu^{(d-8)/2}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6}
    \end{align*}
    となり、両辺を$(2/d)\mu^{d/2}$で割って形式的に$\mu/\mu_0$の項をまとめると
    \begin{align}
    \lr{\dfrac{\mu_0}{\mu}}^{d/2} 
    &= 1
       + \dfrac{d}{2} \dfrac{\pi^2}{12}(kT)^2 (d-2) \mu^{-4/2}
       + \dfrac{d}{2} \dfrac{7\pi^4}{2880}(kT)^4 (d-2) (d-4) (d-6) \mu^{-8/2}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \notag \\
    \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{-d/2}
    &= 1
       + \pi^2 \dfrac{1}{24} d (d-2) \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{-2} \notag \\
       &\hspace{1em}
       + \pi^4 \dfrac{7}{5760} d (d-2) (d-4) (d-6) \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{-4}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \notag \\
    \dfrac{\mu}{\mu_0}
    &=\left\{1
       + \pi^2 \dfrac{1}{24} d (d-2) \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{-2} \right. \notag \\
       &\hspace{1em}
       \left.
       + \pi^4 \dfrac{7}{5760} d (d-2) (d-4) (d-6) \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{-4}
       + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6}\right\}^{-2/d} \label{eq:mu0mu-gen}
    \end{align}
    となる。一見$\mu$について解けているように思えるが、両辺に$\mu$があるのでまだ解けていない。
    この方程式を解く方法は色々あるが、ここではべき級数展開によって解くことにする。
    見易くするため、
    \begin{align*}
    \dfrac{\mu}{\mu_0} &\equiv M,\\
    \dfrac{kT}{\mu_0} &\equiv \lambda
    \end{align*}
    と定義し、さらに(\ref{eq:mu0mu-gen})式における$\lambda$の$n$次の係数を$A_n$と置くことにすると、
    \begin{align}
    M = \lr{A_0 + A_2 \lambda^2 M^{-2} + A_4 \lambda^4 M^{-4} + \mathcal{O}(\lambda^6)}^{-2/d} \label{eq:M-eq}
    \end{align}
    となる。この方程式を$M$について解く。

    ここで、$M$は$\lambda$の関数として
    \begin{align}
    M = a_0 + a_2 \lambda^2 + a_4 \lambda^4 + \mathcal{O}(\lambda^6) \label{eq:Man6}
    \end{align}
    と展開できると仮定しよう。奇数べきの項が$0$となることは、(\ref{eq:M-eq})式に偶数べきしか現れていないことから分かる。
    また、$T \rightarrow 0$で$\mu \rightarrow \mu_0$となる、すなわち$\lambda \rightarrow 0$で
    $M \rightarrow 1$となることから、負べきが存在しないことも分かるので、
    この仮定は妥当である。
    あとはこの係数$a_n$を求めていく。

    $a_n$を求めるには、(\ref{eq:Man6})式を(\ref{eq:M-eq})式の両辺に代入して、両辺を$\lambda$の$4$次まで展開し、
    各次数の系数を比較すればよい。
    (\ref{eq:M-eq})式左辺は$M$なので、そのまま(\ref{eq:Man6})式右辺で与えられる。
    (\ref{eq:M-eq})式右辺に(\ref{eq:Man6})式を代入すると
    \begin{align*}
    &\text{(\ref{eq:M-eq})式右辺}\\
    &= \clr{A_0 + A_2 \lambda^2 (a_0 + a_2 \lambda^2 + a_4 \lambda^4 + \mathcal{O}(\lambda^6))^{-2} + A_4 \lambda^4 (a_0 + a_2 \lambda^2 + a_4 \lambda^4 + \mathcal{O}(\lambda^6))^{-4} + \mathcal{O}(\lambda^6)}^{-2/d} \notag \notag \\
    &= \clr{A_0 + A_2 \lambda^2 (a_0^{-2} -2 a_0^{-3} a_2 \lambda^2 + \mathcal{O}(\lambda^4)) + A_4 \lambda^4 (a_0^{-4} + \mathcal{O}(\lambda^2)) + \mathcal{O}(\lambda^6)}^{-2/d} \notag \\
    &= \clr{A_0 + A_2 a_0^{-2} \lambda^2 + (-2 A_2 a_0^{-3} a_2 + A_4 a_0^{-4}) \lambda^4 + \mathcal{O}(\lambda^6)}^{-2/d} \notag \\
    &= A_0^{-2/d} - \dfrac{2}{d} A_0^{-2/d-1} A_2 a_0^{-2} \lambda^2 \\
    &\hspace{1em} + \dfrac{1}{2} \lr{-\dfrac{2}{d}} \clr{\lr{-\dfrac{2}{d}-1} A_0^{-2/d-2} A_2^2 a_0^{-4} + 2 A_0^{-2/d-1} (-2 A_2 a_0^{-3} a_2 + A_4 a_0^{-4})} \lambda^4 + \mathcal{O}(\lambda^6) \notag 
    \end{align*}
  となる。第$2$等号および第$4$等号では
  \begin{align}
  (\alpha + \beta x + \gamma x^2 + \mathcal{O}(x^3))^p 
  = \alpha^p + p \alpha^{p-1} \beta x + \dfrac{1}{2} p \clr{(p-1)\alpha^{p-2} \beta^2 + 2 \alpha^{p-1} \gamma}x^2 + \mathcal{O}(x^3) \label{eq:Tform}
  \end{align}
  を使った。(\ref{eq:Man6})式と比較すると、まず$0$次の項について
  \begin{align}
  a_0 = A_0^{-2/d} = 1
  \end{align}
  が分かる。これを使って、$2$次の項は
  \begin{align}
  a_2 = -\dfrac{2}{d} A_2 = -\pi^2 \dfrac{d-2}{12}
  \end{align}
  である。最後に$4$次の項は
  \begin{align*}
  a_4 
  &= \dfrac{1}{2} \lr{-\dfrac{2}{d}} \clr{\lr{-\dfrac{2}{d}-1} A_2^2 + 2 (-2 A_2 a_2 + A_4)} \notag \\
  &= -\dfrac{1}{d} \slr{-\dfrac{2+d}{d} \clr{\dfrac{\pi^2}{24} d (d-2)}^2
    -4 \clr{\dfrac{\pi^2}{24} d (d-2)} \clr{-\dfrac{\pi^2}{12} (d-2)} 
    +2 \dfrac{7\pi^4}{5760} d (d-2)(d-4)(d-6)} \notag \\
  &= \pi^4(d-2)\clr{ \dfrac{(2+d)(d-2)}{4 \cdot 12^2} - \dfrac{2(d-2)}{12^2} - \dfrac{7(d-4)(d-6)}{20 \cdot 12^2} } \notag \\
  &= \pi^4(d-2)\dfrac{5(d+2)(d-2) - 40(d-2) - 7(d-4)(d-6)}{20 \cdot 12^2} \notag \\
  &= \pi^4(d-2)\dfrac{5(d-2)\clr{(d+2) - 8}-7(d-4)(d-6))}{20 \cdot 12^2} \notag \\
  &= \pi^4(d-2)\dfrac{5(d-2)(d-6)-7(d-4)(d-6)}{20 \cdot 12^2} \notag \\
  &= \pi^4(d-2)(d-6)\dfrac{5(d-2)-7(d-4)}{20 \cdot 12^2} \notag \\
  &= \pi^4(d-2)(d-6)\dfrac{-2d+18}{20 \cdot 12^2} \notag \\
  &= -\pi^4 \dfrac{(d-2)(d-6)(d-9)}{1440}
  \end{align*}
  となることが分かる。

  まとめると、理想Fermi気体の化学ポテンシャルは
  \begin{align}
  \mu = \mu_0 \clr{1 - \pi^2 \dfrac{d-2}{12} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2
                     - \pi^4 \dfrac{(d-2)(d-6)(d-9)}{1440} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}} \label{eq:mueqmu0}
  \end{align}
  となる。
  一般の場合の公式(\ref{eq:mu-gen})式に状態密度(\ref{eq:statesdens})式を代入した結果と
  一致していることが確認できる。

  参考までに$a_n$を$10$次まで挙げておくと
  \begin{align*}
  a_6 &= -\dfrac{\pi ^6 (d-2) (d-10) (4 d^3 - 135 d^2 + 1221 d- 3050)}{362880},\\
  a_8 &= -\dfrac{\pi ^8 (d-2) (d-14) (18 d^5 - 1309 d^4 + 31306 d^3 - 324387 d^2 + 1491176 d - 2463524)}{87091200},\\
  a_{10} &= -\pi ^{10} (d-2)(d-18) \\
  & \hspace{1em} \times \dfrac{ (d-6) (16 d^6-1926 d^5+79173 d^4-1507562 d^3+14377959 d^2-65507088 d+110111076)}{3832012800}
  \end{align*}
  となる。

  \subsection{理想Fermi気体の内部エネルギー}
  内部エネルギーについても、理想Fermi気体の場合は
  一般公式(\ref{eq:genE})式を使わず、$\mu/\mu_0$での展開によって求めることができる。

  (\ref{D_dNrel})式を使うと、理想Fermi気体の内部エネルギー$E$は
  \begin{align*}
  E 
  &= \int_0^\infty \rd \epsilon D_d(\epsilon) \epsilon \bar{n}(\epsilon) \\
  &= \dfrac{N d}{2 \mu_0^{d/2}} \int_0^\infty \rd \epsilon \epsilon^{d/2} \bar{n}(\epsilon)
  \end{align*}
  となり、積分部分についてSommerfeld展開を適用すると
  \begin{align}
  \int_0^\infty \rd \epsilon \epsilon^{d/2} \bar{n}(\epsilon) 
  &= \int_0^\infty \rd \epsilon \epsilon^{d/2} + \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \left. \fd{}{\epsilon} \epsilon^{d/2} \right|_{\epsilon = \mu}
     + \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 \left. \fdn{}{\epsilon}{3} \epsilon^{d/2} \right|_{\epsilon = \mu}
     + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu}}^6} \notag \\
  &= \dfrac{2}{d+2} \mu^{(d+2)/2} + \dfrac{\pi^2}{6} (kT)^2 \dfrac{d}{2} \mu^{(d+2)/2} 
  + \dfrac{7\pi^4}{360} (kT)^4 \dfrac{d}{2} \dfrac{d-2}{2} \dfrac{d-4}{2} \mu^{(d-6)/2} \notag \\
  &=\dfrac{2}{d+2} \mu_0^{(d+2)/2} \left\{\lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d+2)/2} 
    + \dfrac{\pi^2}{6} \dfrac{d+2}{2} \dfrac{d}{2} \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d-2)/2} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \right. \notag \\
    &\hspace{2em} \left.
    + \dfrac{7\pi^4}{360} \dfrac{d+2}{2} \dfrac{d}{2} \dfrac{d-2}{2} \dfrac{d-4}{2} \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d-6)/2} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \right\}
    + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \label{eq:Eint}
  \end{align}
  となる。$\mu/\mu_0$は(\ref{eq:mueqmu0})式で既に解けているので、これと(\ref{eq:Tform})式を用いて
  \begin{align*}
  \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d+2)/2}
  &= \clr{1 - \pi^2 \dfrac{d-2}{12} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2
                     - \pi^4 \dfrac{(d-2)(d-6)(d-9)}{1440} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}}^{(d+2)/2} \\
  &= 1 - \pi^2 \dfrac{d-2}{12} \dfrac{d+2}{2} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \\
  &\hspace{1em}
     + \dfrac{1}{2} \dfrac{d+2}{2} \clr{\lr{\dfrac{d+2}{2} - 1} \lr{-\pi^2 \dfrac{d-2}{12}}^2 
     - 2 \pi^4 \dfrac{(d-2)(d-6)(d-9)}{1440}} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \\
  &\hspace{1em}+ \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \\
  &= 1 - \dfrac{\pi^2(d-2)(d+2)}{24} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 \\
  &\hspace{1em}
     + \dfrac{\pi^4 (d-2)(d+2)(3d^2+20d-108)}{5760} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6},\\
  \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d-2)/2}
  &= 1 - \dfrac{\pi^2 (d-2)^2}{24} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4},\\
  \lr{\dfrac{\mu}{\mu_0}}^{(d-6)/2}
  &= 1 + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2}
  \end{align*}
  が分かるので、これを(\ref{eq:Eint})式に代入してまとめると
  \begin{align*}
  E &= \dfrac{Nd}{2 \mu_0^{d/2}} \dfrac{2}{d+2} \mu_0^{(d+2)/2}
    \left[
    \left\{
    1 - \dfrac{\pi^2(d-2)(d+2)}{24} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2  \right. \right.\\
    &\hspace{2em} \left.+\dfrac{\pi^4 (d-2)(d+2)(3d^2+20d-108)}{5760} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4
    \right\} 
    \\
    &\hspace{2em}
    \left.
    -\dfrac{\pi^2(d+2)d}{24} \clr{1 - \dfrac{\pi^2(d-2)^2}{24}\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2
    + \dfrac{7\pi^4d(d+2)(d-2)(d-4)}{5760} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4 \right] \\
    &\hspace{1em} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6} \\
    &= \dfrac{Nd\mu_0}{d+2} \clr{1 + \dfrac{\pi^2(d+2)}{12} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^2
      + \dfrac{\pi^4 (d-2)(d+2)(d-9)}{480} \lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^4} + \mathcal{O}\lr{\lr{\dfrac{kT}{\mu_0}}^6}
  \end{align*}
  を得る。
  一般の場合の公式(\ref{eq:genE})式と一致していることが確認できる。

  比熱$C$は
  \begin{align}
  C = N d \mu_0 \clr{ \dfrac{\pi^2}{6} \lr{\dfrac{k}{\mu_0}}^2 T
      + \dfrac{\pi^4 (d-2)(d-9)}{120} \lr{\dfrac{k}{\mu_0}}^4 T^3} + \mathcal{O}\lr{T^5}
  \end{align}
  となる。いわゆる電子比熱である。

  \appendix

  \section{Riemannの$\zeta$関数とBernoulli数}\label{sec:A}
  Riemannの$\zeta$関数とBernoulli数の関係(\ref{eqn.zeta-Bernoulli})式について
  簡単に導出してみる。

  Bernoulli数の母関数(\ref{eqn.Bernoulli-mother})式は
  \begin{align*}
    f(x)
    = \dfrac{x}{e^x - 1} 
    &= x \dfrac{e^{-x/2}}{e^{x/2} - e^{-x/2}} \\
    &= x \dfrac{-\dfrac{e^{x/2}}{2} + \dfrac{e^{-x/2}}{2} + \dfrac{e^{x/2}}{2} + \dfrac{e^{-x/2}}{2}}{e^{x/2} - e^{-x/2}} \\
    &= x \dfrac{-\dfrac{1}{2}\lr{e^{x/2} - e^{-x/2}} + \dfrac{1}{2}\lr{e^{x/2} + e^{-x/2}}}{e^{x/2} - e^{-x/2}} \\
    &= x \lr{-\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \dfrac{e^{x/2} + e^{-x/2}}{e^{x/2} - e^{-x/2}}} \\
    &= x \lr{-\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \coth \lr{\dfrac{x}{2}}} \\
    &= -\dfrac{x}{2} + \dfrac{x}{2} \coth \lr{\dfrac{x}{2}}
  \end{align*}
  と$\coth$関数を使って書ける。ここで
  \begin{align*}
    \phi(z) \equiv \pi \coth(\pi z) = \pi \dfrac{\cos(i \pi z)}{-i \sin(i \pi z)}
  \end{align*}
  なる関数$\phi(z)$を定義すると、$\phi(z)$は$z = in \ (n \in \mathbb{Z})$で
  $1$位の極を持つ。$z = in $での留数は
  \begin{align*}
    \mathrm{Res} \slr{\phi(z), in} 
    &= \lim_{z \to in}(z - in)\phi(z) \\
    &= \lim_{z \to in} \dfrac{\pi(z - in)}{-i \sin(i \pi z)} \cos(i \pi z) \\
    &= \lim_{t \to n} \dfrac{\pi(it - in)}{-i \sin(i \pi i t)} \cos(i \pi i t) \\
    &= \lim_{t \to n} \dfrac{\pi (t-n)}{\sin(\pi t)} \cos(-\pi t) \\
    &= \lim_{s \to 0} \dfrac{\pi s}{\sin(\pi(s + n))} \cos(\pi (s + n)) \\
    &= \lim_{s \to 0} \dfrac{\pi s}{\sin(\pi s)(-1)^n} \cos(\pi s)(-1)^n \\
    &= \lim_{s \to 0} \dfrac{\pi s}{\sin(\pi s)} \cos(\pi s) \\
    &= \lim_{x \to 0} \dfrac{x}{\sin(x)} \lim_{y \to 0} \cos(y) \\
    &= 1
  \end{align*}
  となる。留数定理より
  \begin{align*}
    \phi(z) = \sum_{n \in \mathbb{Z}} \dfrac{1}{z - in}
  \end{align*}
  である。$n = 0$だけ取り出せば
  \begin{align*}
    \phi(z)
    &= \dfrac{1}{z} + \sum_{n = 1}^\infty \lr{\dfrac{1}{z - in} + \dfrac{1}{z + in}} \\
    &= \dfrac{1}{z} + \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{2z}{z^2 + n^2}
  \end{align*}
  となり、したがって、$\coth$ の部分分数分解として
  \begin{align*}
    \coth(z) 
    &= \dfrac{1}{\pi} \phi\lr{\dfrac{z}{\pi}} \\
    &= \dfrac{1}{\pi} \lr{\dfrac{1}{z/\pi} +  \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{2 z / \pi}{\lr{z/\pi}^2 + n^2}} \\
    &= \dfrac{1}{z} + \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{2 z}{z^2 + (n \pi)^2}
  \end{align*}
  が得られる。これを$f(x)$に代入すれば
  \begin{align*}
    f(x)
    &= - \dfrac{x}{2} 
       + \dfrac{x}{2} \clr{\dfrac{2}{x} + \sum_{n=1}^\infty \dfrac{x}{\lr{\dfrac{x}{2}}^2+(n\pi)^2}} \\
    &= 1 - \dfrac{x}{2} + \dfrac{x^2}{2} \sum_{n=1}^\infty \dfrac{1}{\lr{\dfrac{x}{2}}^2+(n\pi)^2}
  \end{align*}
  である。この式の右辺の総和は
  \begin{align*}
    \sum_{n=1}^\infty \dfrac{1}{\lr{\dfrac{x}{2}}^2+(n\pi)^2}
    &= \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{\dfrac{1}{n^2}}{1 + \lr{\dfrac{x}{2n\pi}}^2} \\
    &= \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{1}{n^2} \sum_{m = 0}^\infty \clr{-\lr{\dfrac{x}{2n\pi}}^2}^m \\
    &= \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{n = 1}^\infty \dfrac{1}{n^2} \sum_{m = 0}^\infty (-1)^m \lr{\dfrac{x}{2n\pi}}^{2m} \\
    &= \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{m = 0}^\infty (-1)^m \dfrac{x^{2m}}{(2\pi)^{2m}} \sum_{n=1}^\infty \dfrac{1}{n^{2(m+1)}} \\
    &= \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{m = 0}^\infty (-1)^m \dfrac{x^{2m}}{(2\pi)^{2m}} \zeta(2(m+1))
  \end{align*}
  と変形でき\footnote{
    第$2$等号で$|x| < 2 \pi$を仮定し、等比級数の公式(\ref{eqn.geometric})式を用いた。
    Bernoulli数は$x \rightarrow 0$での展開係数であるので、この仮定は問題ない。
  }、ここでRiemannの$\zeta$関数が現れる。
  結局、$f(x)$は
  \begin{align*}
    f(x)
    &= 1 - \dfrac{x}{2} + \dfrac{x^2}{2} \dfrac{1}{\pi^2} \sum_{m = 0}^\infty (-1)^m \dfrac{x^{2m}}{(2\pi)^{2m}} \zeta(2(m+1)) \\
    &= 1 - \dfrac{x}{2} + \sum_{m = 0}^\infty (-1)^m \dfrac{x^{2(m+1)}}{2^{2(m+1)-1} \pi^{2(m+1)}} \zeta(2(m+1)) \\
    &= 1 - \dfrac{x}{2} + \sum_{l = 1} (-1)^{l-1} \dfrac{\zeta(2l)}{2^{2l-1} \pi^{2l}}x^{2l}
  \end{align*}
  となる。ところで、$f(x)$はBernoulli数$B_k$の母関数であったのだから、
  \begin{align*}
    f(x)
    &= \sum_{k=0}^\infty \dfrac{B_k}{k!} x^k \\
    &= B_0 + B_1 x + \sum_{l=1}^\infty \dfrac{B_{2l}}{(2l)!} x^{2l} + \sum_{l=1}^\infty \dfrac{B_{2l+1}}{(2l+1)!}x^{2l+1}
  \end{align*}
  である。よって、Taylor展開の一意性より
  \begin{align*}
    B_0 = 1, \hspace{1em} B_1 = -\dfrac{1}{2}
  \end{align*}
  および$3$以上の奇数について
  \begin{align*}
    B_{2l+1} = 0
  \end{align*}
  であり、$2$以上の偶数について
  \begin{align*}
    (-1)^{l-1} \dfrac{\zeta(2l)}{2^{2l-1} \pi^{2l}} &= \dfrac{B_{2l}}{(2l)!} \\
    \zeta(2l) &= \dfrac{2^{2l-1} \pi^{2l}}{(2l)!} |B_{2l}|
  \end{align*}
  となり、(\ref{eqn.zeta-Bernoulli})式が導かれる。

\section{Bernoulli数の漸化式} \label{sec:B}
  Bernoulli数について漸化式(\ref{eqn.Bernoulli-rec})を導出する。
  母関数$f(x)$の逆数をTaylor展開すると
  \begin{align*}
    \dfrac{1}{f(x)}
    = \dfrac{1}{x}\lr{e^x - 1} 
    &= \dfrac{1}{x}\lr{\sum_{k=0}^\infty \dfrac{x^k}{k!} - 1} \\
    &= \dfrac{1}{x}\sum_{k=1}^\infty \dfrac{x^k}{k!} \\
    &= \sum_{k=1}^\infty \dfrac{x^{k-1}}{k!} \\
    &= \sum_{j=0}^\infty \dfrac{x^j}{(j+1)!}
  \end{align*}
  であり、これに$f(x)$をかけたものが$1$となるので
  \begin{align*}
    \dfrac{1}{f(x)} f(x)
    &= \sum_{j=0}^\infty \dfrac{x^j}{(j+1)!} \sum_{m=0}^\infty \dfrac{B_m}{m!} x^m \\
    &= \sum_{m, j=0}^\infty \dfrac{B_m}{m!(j+1)!}x^{m+j} = 1
  \end{align*}
  すなわち、$x^0$の係数のみ$1$でその他の係数は全て$0$でなければならない。
  $x^0$の係数は$m =0, \ j=0$の項のみだから
  \begin{align*}
    \dfrac{B_0}{0!1!} = 1
  \end{align*}
  となり、$B_0 = 1$が分かる。$1$次以上の項について係数を書き下していくと
  \begin{align*}
    \dfrac{B_1}{1!1!} + \dfrac{B_0}{0!2!} &= 0 \\
    \dfrac{B_2}{2!1!} + \dfrac{B_1}{1!2!} + \dfrac{B_0}{0!3!} &= 0 \\
    \dfrac{B_3}{3!1!} + \dfrac{B_2}{2!2!} + \dfrac{B_1}{1!3!} + \dfrac{B_0}{0!4!} &= 0 \\
    &\vdots
  \end{align*}
  となって、一般の$x^n$の係数については
  \begin{align*}
    \sum_{i=0}^n \dfrac{B_i}{i!(n+1-i!)} = 0
  \end{align*}
  となることが分かる。よって、
  \begin{align*}
    \dfrac{B_n}{n!1!} &= - \sum_{i=0}^{n-1} \dfrac{B_i}{i!(n+1-i)!} \\
    B_n &= - \sum_{i=0}^{n-1} \dfrac{n!}{i!(n+1-i)!} B_i
  \end{align*}
  となり、漸化式(\ref{eqn.Bernoulli-rec})式が導かれる。
\end{document}
